\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[paper=a4paper,margin=1in]{geometry}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{caption}
\usepackage{acronym}
\usepackage{footnote}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage{comment}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{natbib}
\bibliographystyle{plain}

\makesavenoteenv{tabular}
\makesavenoteenv{figure}
%\excludecomment{figure}
%\let\endfigure\relax

\title{
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Bilder/THI_Logo.png}\\
\ \\
Grundlagen der GPRS-Technologie}

\author{Philipp von Perponcher\\
Matr.Nr. 00098430
}




\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\vspace*{\fill}

\begin{Large}
\begin{center}

\begin{tabular}{rl}
\textbf{Fakultät} & Informatik\\
\textbf{Seminar} & Funkkommunikationssysteme\\
\ \\
\textbf{Professor} & Frau Prof. Dr. Inge Weigel\\
\textbf{Präsentationsdatum} & 8. Juni 2020
\end{tabular}

\end{center}
\end{Large}


\newpage

\tableofcontents

\newpage
\section*{Abkürzungsverzeichnis}
\begin{multicols}{2}
\begin{acronym}[P-TMSI]
\acro{AUC}{Authentication Center}
\acro{BSC}{Base Station Controller}
\acro{BG}{Border Gateway}
\acro{BSS}{Base Station Subsystem}
\acro{BTS}{Base Transceiver Station}
\acro{CSD}{Circuit Switched Data}
\acro{EDGE}{Enhanced Data Rates for GSM Evolution}
\acro{EIR}{Equipment Identity Register}
%\acro{FDMA}{Frequency Division Multiple Access}
\acro{GGSN}{Gateway GPRS Support Node}
\acro{GMSC}{Gateway Mobile Switching Center}
\acro{GPRS}{General Packet Radio Service}
\acro{GSM}{Global System for Mobile Communications}
\acro{GSN}{GPRS Support Node}
\acro{GTP}{GPRS Tunneling Protocol}
\acro{HLR}{Home Location Register}
\acro{IMEI}{International Mobile Equipment Identity}
\acro{ISC}{International Switching Center}
\acro{LLC}{Logical Link Control}
\acro{MS}{Mobile Station}
\acro{MSC}{Mobile Switching Center}
\acro{NSS}{Network Switching Subsystem}
\acro{OMC}{Operation and Management Center}
\acro{OMSS}{Operation and Management Subsystem}
%\acro{PACCH}{Packet Associated Control Channel}
%\acro{PAGCH}{Packet Access Grant Channel}
%\acro{PBCCH}{Packet Broadcast Control Channel}
%\acro{PCCCH}{Packet Common Control Channel}
\acro{PCU}{Packet Control Unit}
%\acro{PDTCH}{Packet Data Traffic Channel}
\acro{PDN}{Packet Data Network}
\acro{PDP}{Packet Data Protocol}
\acro{PLMN}{Public Land Mobile Network}
%\acro{PNCH}{Packet Notification Channel}
%\acro{PPCH}{Packet Paging Channel}
%\acro{PRACH}{Packet Random Access Channel}
%\acro{PTCCH}{Packet Timing Advance Control Channel}
%\acro{PTM}{Point-To-Multipoint}
\acro{P-TMSI}{Packet Temporary Mobile Subscriber Identity}
\acro{QoS}{Quality of Service}
\acro{RA}{Routing Area}
\acro{RAI}{Routing Area Identity}
\acro{SGSN}{Serving GPRS Support Node}
\acro{SMS-GMSC}{SMS-Mobile Switching Center}
\acro{SMS-IWMSC}{SMS-InterWorking Message Center}
%\acro{TBF}{Temporary Block Flag}
\acro{TDMA}{Time Division Multiple Access}
%\acro{USF}{Uplink State Flag}
\acro{VLR}{Visitor Location Register}
\end{acronym}
\end{multicols}

%\nocite{*}


\newpage
\section{Einleitung}
\subsection{Hintergrund}
Im Jahr 2001 wurde der Mobilfunkstandard \ac{GPRS}, deutsch \glqq Allgemeiner paketorientierter Funkdienst\grqq{}, weltweit zur Bereitstellung von mobilem Internetzugang in modernen Systemen, die dem \ac{GSM}-Standard folgen, eingeführt. Er wurde größtenteils für den Zweck entwickelt, den ineffizienten \ac{CSD}, einen leitunsgvermittelten Datendienst, abzulösen. Dieser ist sehr ineffizient, da er über einen bestimmten Zeitraum einen Funkkanal komplett reserviert, unabhängig davon, ob Daten gesendet oder empfangen werden. Dies ist besonders bei sogenanntem \glqq bursty traffic\grqq , wie es Internetverkehr üblicherweise ist, eine große Ressourcenverschwendung, da eben auch bei Inaktivität ein Kanal komplett belegt wird und somit für andere Geräte nicht mehr verfügbar ist.\\
Aus den Bezeichnungen von leitungsvermittelten als 2G und rein paketvermittelten Netzwerken als 3G ergab sich für \ac{GPRS}, mit dem beides möglich ist, der Name 2,5G. \citep{electronics-notes-edge}\citep{walke-2013}

\subsection{Vorteile eines paketorientierten Dienstes}
\subsubsection{Vorteile für Nutzer}
Durch die Einführung eines paketorientierten Dienstes, der einen Kanal nur dann kurzzeitig belegt, wenn er benötigt wird, werden die verfügbaren Ressourcen viel effizienter ausgenutzt. Die dadurch größere Auswahl verfügbarer Funkkanäle für jedes Gerät führt zu einer Erhöhung des maximalen Durchsatzes. Somit wird es Nutzern von \ac{GPRS} ermöglicht, anstatt bisher max. 9,6 kbit/s, abhängig vom Kodierungsschema theoretisch sogar Datenraten von bis zu 171,2 kbit/s zu erzielen. Realistisch ist jedoch eine Geschwindigkeit von ca. 40-50 kbit/s, was fast schon an die Übertragungsrate von ISDN herankommt. \citep{nuntius-gprs}\citep{vdsl}

\subsubsection{Vorteile für Internetanbieter}
Ein weiterer Punkt, der nebenbei durch die Einführung eines paketorientierten Services verbessert wurde, ist die Rechnungserstellung für Mobilfunkanbieter. Ursprünglich mussten Tarife für die Dauer einer Verbindung berechnet werden. Dies ist aber bei Anwendungen mit \glqq bursty traffic\grqq{} unbrauchbar, da der Kunde für die gesamte Zeit, die er verbunden ist, bezahlen muss, also auch für Leerlauf, in dem gerade keine Daten gesendet werden.\\
Durch die Umstellung auf einen paketorientierten Service und den damit eingeführten besseren Funktionen (z.B. Messung der Übertragungsmenge) wurde es den Anbietern ermöglicht, die Bezahlung nach der Menge an übertragenen Daten zu bemessen. Dies bringt dem Kunden den Vorteil, dass er auch für eine längere Zeit online sein kann, jedoch nur für die Datenmenge bezahlt, die er auch wirklich nutzt. Die Netzwerkprovider wiederum können ihre Ressourcen effizienter nutzen, da diese nicht dauerhaft belegt sind. \citep[S. 233/234]{gsm}


\newpage
\section{GSM Grundarchitektur}
%\subsection{\ac{GSM} Grundarchitektur}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/GSM_Grundarchitektur.png}
\caption{GSM Systemarchitektur \citep[S. 44]{gsm}}
\label{gsm_architecture}
\end{figure}
\noindent
Grundsätzlich besteht ein \ac{GSM}-System, auf welchem die GPRS-Architektur aufbaut, aus drei Teilen: \citep[S. 43/44]{gsm}\citep{gsm-architecture}
\begin{itemize}
\item \textbf{\ac{BSS}}:\\
Die grundlegende Einheit eines \ac{GSM}-Netzwerks ist die \ac{BTS}, welche mit den Clients, den \acfp{MS}, kommuniziert. Mehrere dieser sogenannten Funkzellen werden über einen \ac{BSC} verwaltet, welcher essentielle Kontroll- und Protokollfunktionen innehält. Typischerweise sind \ac{BTS} und \ac{BSC} entweder physisch oder Point-To-Point drahtlos miteinander verbunden.\\
All diese Elemente werden zum \ac{BSS} zusammengefasst.
\item \textbf{\ac{NSS}}:\\
Das \ac{NSS} ist verantwortlich für das Routing der Nachrichten sowie das Switchen der Anrufe zwischen mobilen Nutzern und anderen Netzwerken. Der wesentliche Teil ist hier das \ac{MSC}, das neben den Funktionen eines typischen Switches wie z.B. Pfadsuche und Datenweiterleitung, auch zusätzliche Dienste wie Registrierung, Authentifizierung, Lokalisierung sowie Handover implementiert.\\
Neben den \glqq normalen\grqq{} \acp{MSC} existieren noch zwei Spezialformen, welche für den Übergang in andere Netzwerke benötigt werden. Dies sind das \ac{ISC} für den Übergang in internationale Netzwerke, sowie das \ac{GMSC}, das die Verbindung zu anderen Diensten wie dem Festnetz herstellt.\\
Neben den \acp{MSC} enthält das \ac{NSS} noch vier Datenbanken zur Verwaltung:
\begin{itemize}
\item Das \textbf{\ac{AUC}} ist eine geschützte Datenbank, die sicherheitsrelevante Daten wie z.B. Schlüssel für die Authentifizierung der Benutzer oder Verschlüsselung der Kanäle speichert. Sie hilft so, Netzwerkbetreiber vor verschiedenen Typen von Betrugsversuchen zu schützen.
\item Im \textbf{\ac{EIR}} werden Daten für alle sich im Netzwerk befindlichen \acp{MS} gespeichert, wobei jeder \ac{MS} eine eindeutige \ac{IMEI} zugeordnet ist. Eine \ac{IMEI} kann als ungültig markiert werden, wenn das zugehörige Gerät z.B. als gestohlen gemeldet wird, womit dann der zugehörigen \ac{MS} der Netzwerkzugang verweigert werden kann.
\item Das \textbf{\ac{HLR}} ist die wichtigste Datenbank, da sie permanente Daten wie z.B. Serviceprofile, lokale Informationen oder den Aktivitätsstatus ihrer Clients speichert. Wenn ein Nutzer beim Netzwerkbetreiber eine Subscription in Form einer SIM erwirbt, werden alle Informationen dieser Subscription in der \ac{HLR} des Providers gespeichert.
\item Das \textbf{\ac{VLR}} ist direkt im \ac{MSC} integriert und enthält temporäre Informationen über alle sich momentan im Netzwerk befindlichen Geräte. Wenn sich eine \ac{MS} in einen neuen \ac{MSC}-Einzugsbereich einwählt, fordert das zu dieser \ac{MSC} gehörige \ac{VLR} Daten über diese \ac{MS} vom \ac{HLR} an. Wenn die \ac{MS} später Aktionen wie z.B. einen Anruf durchführt, hat das \ac{VLR} die Informationen direkt zur Hand und muss somit das \ac{HLR} nicht immer wieder unterbrechen.
\end{itemize}
\item \textbf{\ac{OMSS}}\\
Das Netzwerkmanagement wird von einem zentralen Punkt, dem \ac{OMC} organisiert. Es ist mit den Bestandteilen des \ac{NSS} sowie mit den \acp{BSC} verbunden und übernimmt administrative Aufgaben wie Verwaltung von Nutzern, Netzwerkkonfiguration, Performanceüberwachung, Wartungsaufgaben u.v.m..
\end{itemize}


\section{GPRS Systemarchitektur}
Um eine reibungslose Integration von \ac{GPRS} in das bestehende Netzwerk zu gewährleisten, sind zusätzliche Bestandteile notwendig (siehe Abbildung \ref{gprs_architecture}).

\subsection{Die \aclp{GSN}}
Unter anderem wird eine neue Art von Netzwerkknoten eingeführt: Die Knoten der Klasse der sog. \acp{GSN}.
Sie sind verantwortlich für das Routing von Datenpaketen zwischen den einzelnen Bestandteilen des Netzwerks sowie externen \acp{PDN}.\\
Hierbei gibt es zwei verschiedene Arten von \acp{GSN}: die \acfp{SGSN} und die \acfp{GGSN}.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Bilder/GPRS_Grundarchitektur.png}
\caption{GPRS Systemarchitektur \citep[S. 235]{gsm}}
\label{gprs_architecture}
\end{figure}

\subsubsection{\acf{SGSN}}
Eine \ac{SGSN} befindet sich im Inneren des GPRS-Netzwerks und stellt eine Verbindung zwischen den \acp{MS} (via \ac{BTS} und \ac{BSC}) sowie den anderen Teilen des Mobilvermittlungssystems her. Sie agiert hierbei als Zwischenstück zwischen den Bestandteilen des \ac{BSS} sowie des \ac{NSS}, aber auch anderen \acfp{GSN} (siehe Abbildung \ref{gprs_architecture}).\\
\ \\
Die Aufgabe einer \ac{SGSN} ist die Übertragung und das Routing von Paketen zu und von \acp{MS} innerhalb ihres Abdeckungsbereichs. Sie ist auch für die \ac{LLC} verantwortlich, ein Netzwerkprotokoll in der Sicherungsschicht des OSI-Modells. \citep[S. 233/234]{gsm} \citep{electronics-notes-gprs}

\subsubsection{\acf{GGSN}}
Eine \ac{GGSN} befindet sich am äußeren Rand eines \ac{GPRS}-Netzwerks und stellt die Schnittstelle zu externen \acp{PDN} (z.B. dem Internet) dar. Sie kann als Kombination aus Gateway, Router und Firewall gesehen werden, da sie die interne Netzwerkstruktur nach außen hin verbirgt und Sicherheitsfunktionen implementiert.\\
\ \\
Ihre Aufgabe ist es, \ac{GPRS}-Pakete, welche von der \ac{SGSN} kommen, in das entsprechende \ac{PDP}-Format, die dem Standard des externen Netzwerks entsprechen, umzuwandeln und weiterzuleiten.\\
In die andere Richtung wird die \ac{PDP}-Adresse des ankommenden Pakets in die entsprechende \ac{GSM}-Adresse des Empfängers konvertiert und an die zugehörige \ac{SGSN} gesendet, sollte der Nutzer aktiv sein. \citep[S. 233/234]{gsm} \citep{electronics-notes-gprs}

\subsection{Interfaces}
\label{interfaces}
Um die \acp{GSN} mit dem \ac{GSM}-Netzwerk zu verbinden, werden neue Interfaces eingeführt, die Systemdaten wie Informationen über Geräte und Nutzer übertragen. Diese können entweder nur Signaldaten oder auch Nutzerdaten übertragen. \citep[S. 22/23]{3gpp-doc}\citep[S. 235-236]{gsm}\\
In folgender Tabelle sind alle Interfaces aufgelistet. Die letzten beiden Spalten zeigen, welche Daten übertragen werden können (SD = Signaling Data, UD = User Data).\\
Sie sind auch in Abbildung \ref{gprs_architecture} zu sehen. Die durchgezogenen Linien stellen UD \& SD dar, gestrichelte Linien nur SD.\\

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|rcl|c|c|}
\hline
Interface & \multicolumn{3}{|c|}{Verbindung} & SD & UD\\
\hline
\hline
Gb  & \ac{BSC} & $\leftrightarrow$ & \ac{SGSN} & \checkmark & \checkmark \\
Gc & \ac{GGSN} & $\leftrightarrow$ & \ac{HLR} & \checkmark & \\
Gd & \ac{SGSN} & $\leftrightarrow$ & SMS-MSCs\footnote{Das Gd-Interface stellt eine Verbindung zwischen der \ac{SGSN} und sowohl der \acs{SMS-GMSC} als auch der \acs{SMS-IWMSC} her, welche beide für den SMS-Versand benötigt werden.} & \checkmark & \checkmark \\
Gf & \ac{SGSN} & $\leftrightarrow$ & \ac{EIR} & \checkmark & \\
Gi & \ac{GGSN} & $\leftrightarrow$ & externe \ac{PDN} & \checkmark & \checkmark \\
Gn, Gp & \ac{GSN} & $\leftrightarrow$ & \ac{GSN}\footnote{Der Unterschied zwischen diesen beiden Interfaces besteht darin, wo sich die jeweiligen \acp{GSN} befinden. Gn wird benutzt, wenn sich beide im selben \ac{PLMN} befinden, sonst Gp.} & \checkmark & \checkmark \\
Gr & \ac{SGSN} & $\leftrightarrow$ & \ac{HLR} & \checkmark & \\
Gs & \ac{SGSN} & $\leftrightarrow$ & \ac{MSC}, \ac{VLR} & \checkmark & \\
\hline
\end{tabular}
\captionof{table}{\ac{GPRS}-Interfaces}
\end{figure}

\subsection{\acs{PLMN}-Backbones}
Alle \acfp{GSN} sind untereinander zusätzlich mit einem IP-basierten \ac{GPRS} Backbone-Netzwerk verbunden. Innerhalb dieses Netzwerks werden \ac{PDN}-Pakete \glqq eingekapselt\grqq{} und mithilfe des sog. \ac{GTP} übertragen.\\
Generell kann man zwischen zwei verschiedenen Backbones unterscheiden: \citep[S. 55]{3gpp-doc}\citep[S. 235]{gsm}
\begin{itemize}
\item \textbf{Intra-\ac{PLMN}}-Backbones sind \ac{GPRS}-Provider-eigene Netzwerke, die die \acp{GSN} innerhalb eines \ac{GPRS}-Netzwerks miteinander verbinden.
\item \textbf{Inter-\ac{PLMN}}-Backbones verbinden die \acp{GSN} verschiedener \ac{GPRS}-Netzwerke miteinander. Sie kommen dann zum Einsatz, wenn eine Roaming-Vereinbarung zwischen zwei Providern besteht.\\
Für die Kommunikation bei Inter-\ac{PLMN}-Backbones werden am äußeren Rand des Netzwerks besondere Gateways eingeführt, sog. \acp{BG}. Diese haben die Hauptaufgabe, wie \acp{GGSN} Sicherheitsfunktionen zu implementieren, um die privaten Intra-\ac{PLMN}-Backbones gegen unautorisierte Zugriffe und Attacken zu schützen.
\end{itemize}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{Bilder/backbones.png}
\caption{Backbone-Schaubild, nach \citep[S. 55]{3gpp-doc}}
\label{backbone}
\end{figure}


\subsection{Zusätzliche Hardware}
Um neben GPRS auch noch \glqq normale\grqq{} \ac{GSM}-Kommunikation zu ermöglichen, wird die \ac{PCU} eingeführt. Sie unterscheidet, ob von der \ac{MS} kommende Daten für das \ac{GSM}-Netzwerk (leitungsvermittelt) oder das \ac{GPRS}-Netzwerk (paketvermittelt) bestimmt sind und leitet diese dann dementsprechend an die \ac{MSC} bzw. die \ac{SGSN} weiter.\\
Die \ac{PCU} kann als separate Einheit realisiert werden, meistens ist sie jedoch in den \ac{BSC} integriert, um zusätzliche Hardware zu sparen. \citep{electronics-notes-gprs}


%\newpage
\section{GPRS-Qualität und Services}
\subsection{Klassifizierung}
Nicht alle \ac{GPRS}-fähigen Geräte bieten den gleichen Leistungsumfang. Deswegen gibt es mehrere Kriterien, nach welchen diese klassifiziert werden können.
\subsubsection{Fähigkeits-Klassen}
Eine Möglichkeit, \ac{GPRS}-Geräte zu klassifizieren, ist die Einteilung in drei Klassen. Abhängig von der Fähigkeit des Geräts, sich mit \ac{GPRS}- und \ac{GSM}-Infrastruktur zu verbinden, werden diese gruppiert: \citep[S. 238]{gsm} \citep{electronics-notes-gprs}
%Die erste Möglichkeit einer Einteilung sind drei Klassen, je nach der Fähigkeit des Geräts, sich mit \ac{GPRS}- und \ac{GSM}-Infrastruktur zu verbinden:
\begin{itemize}
\item[]\textbf{Klasse A:} Geräte, die gleichzeitig mit \ac{GSM}- und \ac{GPRS}-Services verbunden sein können.
\item[]\textbf{Klasse B:} Geräte, die sich zwar mit \ac{GSM}- und \ac{GPRS}-Services verbinden können, aber immer nur eines der beiden nutzen können. Beispielsweise kann ein Klasse-B-Gerät anrufen und Nachrichten schreiben, währenddessen ist die \ac{GPRS}-Verbindung aber pausiert. Sobald der Anruf beendet ist, wird die Verbindung automatisch wieder hergestellt.
\item[]\textbf{Klasse C:} Geräte, die entweder mit \ac{GSM}- oder \ac{GPRS}-Services verbunden sein können.  Der Nutzer muss dafür aber manuell zwischen beiden Verbindungen wechseln.
\end{itemize}

\subsubsection{Multislot-Klassen}
\label{multislot}
Ein weiteres Kriterium, nach welchem man \ac{GPRS}-Geräte kategorisieren kann, ist die unterstützte Konfiguration. Im \ac{GSM}-Netz gibt es acht verfügbare Zeitslots für \ac{TDMA}, welche mobilen Geräten zugeteilt werden können. \ac{GPRS}-fähige Geräte können aber auch mehrere dieser Slots gleichzeitig verwenden, was somit bei voller Verfügbarkeit zu einer um einiges höheren Übertragungsrate führt.\\
% (genaueres über die Zuteilung in Kapitel \ref{air_interface} \nameref{air_interface}).\\
Um die Fähigkeit verschiedener Mobilgeräte, mehrere Slots gleichzeitig zu bedienen, darstellen zu können, wurden für \ac{GPRS} zwölf Klassen definiert, in die Geräte eingeteilt werden können, siehe Tabelle \ref{multislot_table}. Dabei ist auch eine Zahl festgelegt, welche die maximale Anzahl an gleichzeitigen Übertragungen bestimmt. Beispielsweise kann ein Gerät der Klasse 12 bei Up- und Downlink jeweils vier, insgesamt aber nur fünf Timeslots zu einem Zeitpunkt bedienen. Diese können jedoch frei gewählt werden und entsprechend der Situation angepasst werden.
Wenn in einem Szenario die Datenübertragung eher auf den Downlink konzentriert ist, wird das Netzwerk die Verbindung auf 4+1 einstellen. Falls mehr Daten im Uplink transportiert werden, kann die Konstellation zum Beispiel zu 2+3 oder 1+4 umgestellt werden. \citep{heise}\citep{electronics-notes-gprs}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Klasse} & \textbf{Max Downlink} & \textbf{Max Uplink} & \textbf{Max Gesamt}\\
\hline
\hline
1 & 1 & 1 & 2\\
\hline
2 & 2 & 1 & 3\\
\hline
3 & 2 & 2 & 3\\
\hline
4 & 3 & 1 & 4\\
\hline
5 & 2 & 2 & 4\\
\hline
6 & 3 & 2 & 4\\
\hline
7 & 3 & 3 & 4\\
\hline
8 & 4 & 1 & 5\\
\hline
9 & 3 & 2 & 5\\
\hline
10 & 4 & 2 & 5\\
\hline
11 & 4 & 3 & 5\\
\hline
12 & 4 & 4 & 5\\
\hline
\end{tabular}
\captionof{table}{\ac{GPRS} Multislot-Klassen}
\label{multislot_table}
\end{figure}

\subsection{Services}
Der Hauptservice, der \ac{GPRS} von den Vorgängern unterscheidet, ist natürlich die paketvermittelte Datenübertragung zu und von mobilen Geräten. Außerdem ist es möglich, IP Multicast Protokolle via \ac{GPRS} zu verwenden, wobei Pakete an alle Mitglieder einer Multicast-Gruppe gesendet werden können. Zusätzlich dazu kann man SMS-Nachrichten über \ac{GPRS}-Netzwerke versenden.\\
Auf diesen Standardprozeduren aufbauend können \ac{GPRS}-Netzwerkprovider weitere, zusätzliche Services anbieten. Die wichtigsten Beispiele hierfür sind die drahtlosen Zugänge zum World Wide Web oder zu internen Firmennetzwerken, sowie die E-Mail Kommunikation. \citep[S. 237]{gsm}

\subsection{\acl{QoS}}
Nicht jede Applikation, die das \ac{GPRS}-Netzwerk benutzt, hat die gleichen Anforderungen an das Netz und hat demnach unterschiedliche Prioritäten (z.B. fehlerfreier \& vollständiger E-Mail Transfer $\leftrightarrow$ Videokonferenz). Um Ressourcen sparsam zu verwenden, aber trotzdem noch so viele Anwendungen wie möglich zu bedienen, ist es wichtig, verschiedene sog. \ac{QoS}-Klassen zu unterstützen.
Vier \ac{QoS}-Parameter sind momentan in \ac{GPRS}-Netzwerken definiert: Service-Priorität, Verlässlichkeit, Verzögerung und Durchsatz. Mithilfe dieser Angaben ist es in jeder Session möglich, \ac{QoS}-Profile zwischen Nutzer und Netzwerk zu \glqq verhandeln\grqq{}, je nachdem welche Ressourcen verfügbar sind und was von der \ac{MS} angefordert wurde. \citep[S. 237]{gsm}\citep[S. 26-28]{qos}

\subsubsection{Service-Priorität}
Die Service-Priorität gibt an, wie wichtig die Pakete einer Session sind im Vergleich zu anderen Nutzern. Es existieren hierbei drei Level: Hoch, Mittel und Gering.\\
Im Falle einer hohen Belastung des Netzwerks werden Pakete mit niedriger Priorität zuerst verworfen. \citep[S. 27]{qos}

\subsubsection{Verlässlichkeit}
Die Verlässlichkeit gibt die von einer Applikation angeforderten Übertragungsdetails an. Hierbei sind ebenfalls drei Klassen definiert, welche bestimmte Maximalwerte für Paketverlust, Paketduplizierung, fehlerhafte Sequenzierung und Paketbeschädigung festlegen: \citep[S. 238]{gsm}\citep[S. 27]{qos}\\

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
       & Paket    & Paket      & fehlerhaft  & Paket\\
Klasse & verloren & dupliziert & sequenziert & beschädigt\\
\hline
\hline
1 & $10^{-9}$ & $10^{-9}$ & $10^{-9}$ & $10^{-9}$\\
\hline
2 & $10^{-4}$ & $10^{-5}$ & $10^{-5}$ & $10^{-6}$\\
\hline
3 & $10^{-2}$ & $10^{-5}$ & $10^{-5}$ & $10^{-2}$\\
\hline
\end{tabular}
\captionof{table}{Wahrscheinlichkeit des Eintritts der jeweiligen Parameter in den entsprechenden Verlässlichkeits-Klassen}
\end{figure}

\subsubsection{Verzögerung}
Die Verzögerungsparameter definieren Maximalwerte für die durchschnittliche sowie die sog. 95\%-Verzögerung, welche den garantiert maximalen Delay für 95\% der Übertragungen angibt.\\
Hierbei ist \glqq Verzögerung\grqq{} definiert als die Ende-zu-Ende Übertragungszeit zwischen zwei \acp{MS} oder einer \ac{MS} und dem Gi-Interface zu einem externen Netzwerk (siehe \ref{interfaces} \nameref{interfaces}). Enthalten sind alle Verzögerungen innerhalb des \ac{GPRS}-Netzwerks (z.B. die Dauer der Anforderung und Zuweisung von Ressourcen, Übertragungszeit, \ldots ). Jegliche Verzögerungen außerhalb des \ac{GPRS}-Netzwerks sind jedoch nicht mit einberechnet. \citep[S. 238]{gsm}\citep[S. 27/28]{qos}\\
Für alle vier Klassen sind Parameter für 128- und 1024-Byte große Pakete angegeben:

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
& \multicolumn{2}{c|}{128-Byte Paket} & \multicolumn{2}{c|}{1024-Byte Paket}\\
\cline{2-5}
	   & Durschn.  & 95\%-	   & Durschn.  & 95\%-	  \\
Klasse & Delay (s) & Delay (s) & Delay (s) & Delay (s)\\
\hline
\hline
1 & $<0,5$ & $<1,5$ & $<2$ & $<7$\\
\hline
2 & $<5$ & $<25$ & $<15$ & $<75$\\
\hline
3 & $<50$ & $<250$ & $<75$ & $<375$\\
\hline
4 & bestmöglich & bestmöglich & bestmöglich & bestmöglich\\
\hline
\end{tabular}
\captionof{table}{Verzögerungsklassen}
\end{figure}


\subsubsection{Durchsatz}
Der Durchsatz-Parameter spezifiziert die maximale sowie die durchschnittliche Bitrate in Oktetten pro Sekunde bzw. Stunde. Hierfür sind ebenfalls Klassen definiert (siehe Tabelle \ref{throughput_max}, Tabelle \ref{throughput_avg}). \citep[S. 28]{qos}\\
\ \\

\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
\centering
\begin{tabular}{|c|r|r|}
\hline
& \multicolumn{2}{c|}{Max Durchsatz in}\\
Klasse & Okt./s & kbit/s\\
\hline
\hline
1 & 1.000 & 8\\ \hline
2 & 2.000 & 16\\ \hline
3 & 4.000 & 32\\ \hline
4 & 8.000 & 64\\ \hline
5 & 16.000 & 128\\ \hline
6 & 32.000 & 256\\ \hline
7 & 64.000 & 512\\ \hline
8 & 128.000 & 1.024\\ \hline
9 & 256.000 & 2.048\\ \hline
\end{tabular}
\captionof{table}{Max. Durchsatzklassen}
\label{throughput_max}
\end{minipage}
\begin{minipage}[b]{0.5\linewidth}
\centering
\begin{tabular}{|c|r|r|}
\hline
& \multicolumn{2}{c|}{Durchschn. Durchsatz in}\\
Klasse & Okt./h & bit/s\\
\hline
\hline
1 & bestmöglich & \\ \hline
2 & 100 & $\sim$ 0,22\\ \hline
3 & 200 & $\sim$ 0,44\\ \hline
4 & 500 & $\sim$ 1,11\\ \hline
5 & 1.000 & $\sim$ 2,2\\ \hline
6 & 2.000 & $\sim$ 4,4\\ \hline
7 & 5.000 & $\sim$ 11,1\\ \hline
8 & 10.000 & $\sim$ 22\\ \hline
9 & 20.000 & $\sim$ 44\\ \hline
10 & 50.000 & $\sim$ 111\\ \hline
11 & 100.000 & $\sim$ 220\\ \hline
12 & 200.000 & $\sim$ 440\\ \hline
13 & 500.000 & $\sim$ 1.110\\ \hline
14 & 1.000.000 & $\sim$ 2.200\\ \hline
15 & 2.000.000 & $\sim$ 4.400\\ \hline
16 & 5.000.000 & $\sim$ 11.100\\ \hline
17 & 10.000.000 & $\sim$ 22.000\\ \hline
18 & 20.000.000 & $\sim$ 44.000\\ \hline
19 & 50.000.000 & $\sim$ 111.000\\ \hline
\end{tabular}
\captionof{table}{Durschn. Durchsatzklassen}
\label{throughput_avg}
\end{minipage}

\newpage
\section{Protokolle}
Wie in jedem Funknetz werden auch im \ac{GPRS}-Funknetz gewisse Protokolle benötigt. Vier der wichtigsten sind der Verbindungsaufbau und -abbruch, das Sessionmanagement, die Positionsverwaltung und das Routing.

\subsection{Verbindungsaufbau und -abbruch}
Bevor eine \ac{MS} \ac{GPRS}-Dienste nutzen kann, muss sie sich mit dem Netzwerk verbinden. Dafür sendet sie eine \texttt{ATTACH REQUEST}-Nachricht an die \ac{SGSN}, in deren \ac{BTS}-Bereich sie sich momentan befindet. Das Netzwerk überprüft dann, ob der Nutzer autorisiert ist, kopiert das Nutzerprofil aus der \ac{HLR}-Datenbank auf die \ac{SGSN} und weist der \ac{MS} eine \ac{P-TMSI} zu. \citep[S. 238/239]{gsm}\\
\ \\
Der Verbindungsabbruch erfolgt äquivalent und kann sowohl von der \ac{MS} als auch vom Netzwerk ausgelöst werden.


\subsection{Session Management und \ac{PDP}-Kontext}
Um nach einem erfolgreichen \ac{GPRS}-Attach Datenpakete mit externen \acp{PDN} auszutauschen, muss sich eine \ac{MS} für eine sog. \ac{PDP}-Adresse, die innerhalb des \acp{PDN} verwendet wird, bewerben. Falls das \ac{PDN} beispielsweise ein IP-basiertes Netzwerk ist, wird diese Adresse eine IP-Adresse sein.\\
Für jede Session wird zusätzlich noch ein sog. \ac{PDP}-Kontext angelegt, der die Eigenschaften dieser Session beschreibt und in der \ac{MS}, der \ac{SGSN} und der \ac{GGSN} gespeichert wird. Er enthält den \ac{PDP}-Typen (z.B. IPv4), die \ac{PDP}-Adresse der \ac{MS}, die angeforderte \ac{QoS}-Klasse und die Adresse der \ac{GGSN}, welche die Schnittstelle zum externen Netzwerk darstellt.\\
Sobald eine \ac{MS} einen aktiven \ac{PDP}-Kontext besitzt, ist sie für das externe Netzwerk sichtbar und kann Datenpakete senden und empfangen.\\
Die Zuweisung der \ac{PDP}-Adresse kann statisch oder dynamisch erfolgen. \citep[S. 239/240]{gsm}

\subsubsection{Statische Zuweisung}
Bei einer statischen Zuweisung besitzt eine \ac{MS} eine \ac{PDP}-Adresse, die ihr vom Netzwerkprovider des Heim-\acp{PLMN} zugewiesen wurde. \citep[S. 239]{gsm}

\subsubsection{Dynamische Zuweisung}
Bei einer dynamischen Zuweisung erhält die \ac{MS} bei jedem Verbindungsaufbau eine neue \ac{PDP}-Adresse, die wieder, auch für andere \ac{MS}, verfügbar wird, sobald die Verbindung getrennt wurde. Die Adresse wird entweder vom Provider des Heim-\acp{PLMN} (Dynamische Heim- \ac{PLMN} \ac{PDP}-Adresse) oder des besuchten Netzwerks (Dynamische Besuchs-\acp{PLMN} \ac{PDP}-Adresse) zugeteilt. Hierbei ist die \ac{GGSN} verantwortlich für die Allozierung und abschließende Deaktivierung der Adressen. \citep[S. 239/240]{gsm}

\subsubsection{Kommunikation bei einer Zuweisung}
In Abbildung \ref{pdp_context} wird eine von der \ac{MS} initialisierte \ac{PDP}-Kontextaktivierung dargestellt. Mit der Nachricht \texttt{ACTIVATE PDP CONTEXT REQUEST} informiert die \ac{MS} die \ac{SGSN} über den angeforderten \ac{PDP}-Kontext, wobei der Parameter \texttt{PDP ADDRESS} leer bleibt, sollte es sich um eine dynamische Zuweisung handeln.\\
Nach dieser Anfrage werden die üblichen \ac{GSM}-Sicherheitsfunktionen wie z.B. Nutzerauthentifizierung durchgeführt. Wenn der Zugang gewährt wird, sendet die \ac{SGSN} einen \texttt{CREATE PDP CONTEXT REQUEST} an die entsprechende \ac{GGSN}. Diese erstellt einen neuen Eintrag  in ihrer \ac{PDP}-Kontexttabelle, welche es ihr ermöglicht, Datenpakete entsprechend zwischen \ac{SGSN} und \ac{PDN} zu routen. Dieser Eintrag wird anschließend mithilfe der \texttt{CREATE PDP CONTEXT RESPONSE}-Nachricht an die \ac{SGSN} bestätigt und überbringt, wenn nötig, auch die zugewiesene \ac{PDP}-Adresse. Abschließend aktualisiert die \ac{SGSN} noch ihre eigene \ac{PDP}-Kontexttabelle und schickt eine \texttt{ACTIVATE PDP CONTEXT ACCEPT}-Nachricht, um den neuen \ac{PDP}-Kontext zu übermitteln.\\
\ \\
Der \ac{GPRS}-Standard unterstützt auch anonyme \ac{PDP}-Kontextaktivierung, was z.B. bei Prepaid-Geräten von Vorteil ist. In einer solchen Session bleibt dabei der anfordernde Nutzer dem Netzwerk unbekannt. Sicherheitsfunktionen werden übersprungen, es ist auch nur eine dynamische Zuweisung möglich. \citep[S. 239/240]{gsm}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Bilder/pdp_kontext.png}
\caption{PDP-Kontextaktivierung \citep[S. 239]{gsm}}
\label{pdp_context}
\end{figure}



\subsection{Positionsverwaltung}
Wie auch im leitungsbasierten \ac{GSM}, ist es wichtig, die Position der Nutzer mitzuverfolgen, um Pakete entsprechend leiten zu können. Für diesen Zweck sendet die \ac{MS} Positionsupdates an die zugehörige \ac{SGSN}.\\
Eine zentrale Frage, die man zuvor klären muss, ist die Häufigkeit dieser Updates. Wenn sie zu selten erfolgen, muss das Netzwerk erst nach der \ac{MS} suchen, bevor es Pakete schicken kann, was zu signifikanten Verzögerungen führen kann. Wenn die Updates andererseits sehr häufig gesendet werden, ist die Position zwar immer bekannt und es erfolgen keine Verzögerungen beim Routen von Paketen, jedoch werden dadurch Faktoren wie Bandbreite und Batterieleistung der \ac{MS} relativ stark beansprucht. Aus diesem Grund muss ein Kompromiss zwischen beiden Extrema gefunden werden.\\
\ \\
Hierfür wurde ein Statusmodell für \ac{GPRS}-\acp{MS} definiert (siehe Abbildung \ref{state_model}). Es besteht aus drei unterschiedlichen Status: IDLE, READY und STANDBY. \citep[S. 240-242]{gsm}\citep[S. 23/24]{qos}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.45\linewidth]{Bilder/gprs_state_model.png}
\caption{Statusmodell einer \ac{GPRS}-\ac{MS} \citep[S. 241]{gsm}}
\label{state_model}
\end{figure}
\ \\
\begin{itemize}
\item \textbf{IDLE}\\
Im IDLE-Zustand ist die \ac{MS} nicht erreichbar. Wenn ein \ac{GPRS}-Attach durchgeführt wird, wechselt die \ac{MS} in den READY-Zustand.
\item \textbf{READY}\\
Vom READY-Zustand kann die \ac{MS} wieder in den IDLE-Zustand zurückfallen wenn ein \ac{GPRS}-Detach durchgeführt wird, wobei alle \ac{PDP}-Kontexte gelöscht werden. Alternativ kann sie in den STANDBY-Status wechseln, wenn über längere Zeit keine Pakete gesendet und somit der READY-Timer (beim \ac{GPRS}-Attach gestartet und bei jeder Kommunikation zurückgesetzt) abgelaufen ist.\\
Wenn sich eine \ac{MS} im READY-Status befindet, informiert sie die \ac{SGSN} über jede Bewegung in eine neue Funkzelle.
\item \textbf{STANDBY}\\
Vom STANDBY-Modus kann eine \ac{MS} in beide anderen Zustände übergehen: Sobald ein Paket übertragen wird, wechselt sie in den READY-Zustand, wenn der STANDBY-Timer (gestartet bei Wechsel in STANDBY) abläuft, führt sie einen Detach durch und wechselt in den IDLE-Zustand.\\
Um die Positionsverwaltung im STANDBY-Modus durchzuführen, wird das \ac{GSM}-Netz in sogenannte \acp{RA} aufgeteilt, wobei jede \ac{RA} mehrere Funkzellen enthält. Die \ac{SGSN} wird nur informiert, sollte die \ac{MS} die \ac{RA} wechseln, Bewegungen zwischen Funkzellen werden nicht registriert. Dadurch weiß das Netzwerk bereits grob, wo sich eine \ac{MS} befindet, sobald ein Datenpaket ankommt, muss jedoch trotzdem noch durch einen Ping die genaue Funkzelle herausfinden.\\
Wenn eine \ac{MS} die \ac{RA} wechselt, sendet sie einen \texttt{ROUTING AREA UPDATE REQUEST}, welche die \ac{RAI} der alten \ac{RA} enthält, an die zugehörige \ac{SGSN}.\\
Jetzt gibt es zwei Szenarien, die voneinander unterschieden werden müssen, das Intra-\ac{SGSN} Routing Area Update und das Inter-\ac{SGSN} Routing Area Update.
\end{itemize}
\subsubsection{Intra-\ac{SGSN} Routing Area Update}
Im Intra-\ac{SGSN}-Fall (Abbildung \ref{intra_sgsn_rap}) ist der Protokollverlauf relativ simpel. Er wird dann benötigt, wenn sich die \ac{MS} in eine \ac{RA} bewegt, die zur gleichen \ac{SGSN} zugeteilt ist wie die alte \ac{RA}.\\
Die \ac{SGSN} hat hier das notwendige Nutzerprofil der \ac{MS} bereits gespeichert und kann mit einer \texttt{ROUTING AREA UPDATE ACCEPT}-Nachricht direkt eine neue \ac{P-TMSI} zuweisen. Da sich für andere Bestandteile des Netzwerks nichts ändert, muss auch niemand anders über diesen Wechsel informiert werden.\\
Das \ac{BSS} hat hierbei nur eine Botenfunktion inne, es implementiert keine zusätzlichen Funktionen. \citep[S. 241-242]{gsm}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.45\linewidth]{Bilder/intra_sgsn_rap.png}
\caption{Intra-\ac{SGSN} Routing Area Update \citep[S. 242]{gsm}}
\label{intra_sgsn_rap}
\end{figure}



\subsubsection{Inter-\ac{SGSN} Routing Area Update}
Im Inter-\ac{SGSN}-Fall (Abbildung \ref{inter_sgsn_rap}) muss um einiges mehr gemacht werden, da die neue \ac{RA} einem anderen \ac{SGSN} zugeteilt ist als die alte. Diese neue \ac{SGSN} erkennt, dass die \ac{MS} ihren Bereich betreten hat und fordert bei der alten \ac{SGSN} die \ac{PDP}-Kontextdaten der \ac{MS} an und erhält diese (\texttt{SGSN CONTEXT REQUEST}, \texttt{SGSN CONTEXT RESPONSE}, \texttt{SGSN CONTEXT ACKNOWLEDGE}).\\
Anschließend informiert die neue \ac{SGSN} die involvierten \acp{GGSN} über den neuen Routing-Kontext der \ac{MS} (\texttt{UPDATE PDP CONTEXT REQUEST}, \texttt{UPDATE PDP CONTEXT RESPONSE}).\\
Zusätzlich werden noch \ac{HLR} und \ac{MSC}/\ac{VLR} über die neue \ac{SGSN} des Benutzers informiert (\texttt{UPDATE LOCATION}, $\ldots$ , \texttt{UPDATE LOCATION ACKNOWLEDGE}; \texttt{LOCATION UPDATE REQUEST},\\
\texttt{LOCATION UPDATE ACCEPT}).\\
Am Ende wird die \ac{MS} über den abgeschlossenen Vorgang informiert (äquivalent zum Intra-\ac{SGSN} Routing Area Update, via \texttt{ROUTING AREA UPDATE ACCEPT}). \citep[S. 242]{gsm}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.85\linewidth]{Bilder/inter_sgsn_rap.png}
\caption{Inter-\ac{SGSN} Routing Area Update \citep[S. 243]{gsm}}
\label{inter_sgsn_rap}
\end{figure}

\noindent
Abschließend kann man also sagen, dass die Positionsverwaltung in \ac{GPRS}-Netzwerken auf zwei Ebenen geschieht: Durch Mikromanagement wird der momentanen \ac{RA} bzw. Funkzelle des Benutzers gefolgt, mit Makromanagement wird die jeweils aktive \ac{SGSN} des Nutzers verfolgt und in \ac{HLR}, \ac{VLR} und \ac{GGSN} gespeichert.

\subsection{Routing}
Das Routing ist sehr gut mittels des in Abbildung \ref{routing} abgebildeten Beispiels zu erklären. Hierbei wird angenommen, dass es sich um ein IP-basiertes Netzwerk handelt und die betroffene \ac{MS} eine IP-Adresse besitzt, die von ihrem Heim-\ac{PLMN} (im Beispiel: \ac{PLMN} 2) zugewiesen wurde.\\
\ \\
Wenn besagte \ac{MS} nun ein Datenpaket an einen Webserver schicken möchte, wird es zunächst an die \ac{SGSN} geleitet, in wessen \ac{RA} sich die \ac{MS} momentan befindet. Diese kapselt das Paket ein und sendet es durch den \ac{GPRS}-Backbone an die \ac{GGSN}, die den Übergang zum entsprechenden externen Netzwerk darstellt. Hier wird das Datenpaket wieder entkapselt und an das externe IP-Netzwerk geschickt, welches dann den Weg bis zum Ziel übernimmt.\\
\ \\
In die andere Richtung verläuft der Weg wie folgt:\\
Wenn ein Webserver ein IP-Paket an die \ac{MS} adressiert, wird es zuerst an die \ac{GGSN} der Heim-\ac{PLMN} 2 geleitet, da sich die IP-Adresse der \ac{MS} in dessen Adressraum befindet. Die \ac{GGSN} befragt nun das \ac{HLR} nach dem momentanen Standort der \ac{MS} und findet heraus, dass diese sich momentan in \ac{PLMN} 1 befindet. Anschließend wird das Datenpaket wieder eingekapselt und durch \ac{BG} und Inter-\ac{PLMN}-Backbone an die korrekte \ac{SGSN} in \ac{PLMN} 1 geleitet, welche das Paket dann wieder entpackt und an die \ac{MS} sendet. \citep[S. 240]{gsm}\\

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Bilder/routing.png}
\caption{Routing Beispiel; \ac{MS} $\rightarrow$ \ac{PDN} in rot, \ac{PDN} $\rightarrow$ \ac{MS} in blau eingezeichnet \citep[S. 236]{gsm}}
\label{routing}
\end{figure}


%\newpage
\begin{comment}
\section{Das Air Interface}
\label{air_interface}
Das im Vergleich zu \ac{GSM} erweiterte Air Interface (dt. \glqq Luftschnittstelle\grqq , Verbindung zwischen \ac{MS} und \ac{BTS}) ist mit der wichtigste Aspekt von \ac{GPRS} und ermöglicht höhere Datenraten sowie eine Übertragung via Paketvermittlung. Es muss jedoch noch geklärt werden, wie sich mehrere \acp{MS} einen physikalischen Kanal teilen können (Multiple Access) und wie die Aufteilung der Ressourcen zwischen \ac{GSM} und \ac{GPRS} erfolgt. Außerdem muss festgelegt werden, wie die logischen Kanäle mithilfe von (Multi-)Frames auf die physikalischen Kanäle abgebildet werden können.\\
Man kann jedoch einen Aspekt aus \ac{GSM} \glqq mitnehmen\grqq : Das Senden in Bursts und deren Struktur bleibt gleich, weswegen in dieser Arbeit nicht genauer darauf eingegangen wird.

\subsection{Multiple Access und Ressourcenmanagement}
Auf der physikalischen Ebene nutzt \ac{GPRS} die von \ac{GSM} festgelegte Kombination aus \ac{FDMA} und \acf{TDMA} mit acht Zeitslots pro \ac{TDMA}-Frame, jedoch mit neuen Methoden für Multiple Access und einer besseren Kanalzuweisung.\\
Im leitungsbasierten \ac{GSM} ist ein physikalischer Kanal für den gesamten Zeitraum der Verbindung einer \ac{MS} zugewiesen, sowohl im Up- als auch im Downlink.\\
\ac{GPRS} ermöglicht jetzt mit Paketvermittlung eine viel flexiblere Ressourcenzuteilung. Eine \ac{GPRS}-fähige \ac{MS} kann beispielsweise Daten auch auf mehreren der acht Zeitslots innerhalb eines \ac{TDMA}-Frames übertragen (siehe \ref{multislot} \nameref{multislot}). Außerdem werden Up- und Downlink separat zugeteilt, was besonders bei asymmetrischem Traffic (z.B. Web-Browsing) Ressourcen spart.\\
\ \\
In Funkzellen, welche \ac{GPRS} unterstützen, werden die verfügbaren Ressourcen von allen (\ac{GSM} und \ac{GPRS}) \acp{MS} genutzt, indem einzelne Kanäle spezifisch für \ac{GPRS}-Verkehr zugewiesen werden. Dies geschieht durch die Markierung dieses Kanals als \ac{PDTCH}, wobei diese Zuteilung je nach Bedarf dynamisch geschehen kann.\\
Diese Kanäle (\acp{PDTCH}) werden einer \ac{MS} nur dann zugewiesen, wenn Pakete gesendet oder empfangen werden, wonach sie wieder freigegeben werden. Durch diese dynamische Zuweisung können sich mehrere \acp{MS} einen Kanal teilen, was besonders bei \glqq bursty traffic\grqq{} in einer viel effizienteren Nutzung der verfügbaren Ressourcen resultiert.

\subsection{Logische Kanäle}
Wie auch im \ac{GSM}-Netzwerk können die logischen Kanäle, welche auf den physikalischen Kanäle abgebildet werden, in zwei Kategorien aufgeteilt werden: einen Traffic Channel und mehrere Signaling Channels.


\begin{figure}[h]
\begin{tabular}{|p{2cm}|p{4cm}|l|p{4cm}|l|}
\hline
Gruppe & & Kanal & Funktion & Richtung\\
\hline
\hline
Traffic Channels & Packet Data Traffic Channel & \acs{PDTCH} & Packet Data Traffic & \ac{MS} $\leftrightarrow$ \ac{BSS}\\
\hline
\multirow{7}{*}{\parbox{2cm}{Signaling Channels}} & Packet Broadcast Control Channel & \acs{PBCCH} & Packet Broadcast Control & \ac{MS} $\leftarrow$ \ac{BSS}\\
\cline{2-5}
& \multirow{4}{4cm}{\acp{PCCCH}} & \acs{PRACH} & Packet Random Access & \ac{MS} $\rightarrow$ \ac{BSS}\\
& & \acs{PAGCH} & Packet Access Grant & \ac{MS} $\leftarrow$ \ac{BSS}\\
& & \acs{PPCH} & Packet Paging & \ac{MS} $\leftarrow$ \ac{BSS}\\
& & \acs{PNCH} & Packet Notification & \ac{MS} $\leftarrow$ \ac{BSS}\\
\cline{2-5}
& \multirow{2}{4cm}{Packet Dedication Control Channels} & \acs{PACCH} & Packet Associated Control & \ac{MS} $\leftrightarrow$ \ac{BSS}\\
& & \acs{PTCCH} & Packet Timing Advance Control & \ac{MS} $\leftrightarrow$ \ac{BSS}\\
\hline
\end{tabular}
\captionof{table}{Logische Kanäle in \ac{GPRS}}
\label{logical_channels}
\end{figure}

\subsubsection{Traffic Channel}
Es gibt einen Traffic Channel, den \acf{PDTCH}, welcher für die Übertragung von Nutzerdaten zuständig ist. Er wird einer oder mehreren \acp{MS} zugewiesen, wobei eine \ac{MS} auch mehrere \acp{PDTCH} gleichzeitig nutzen kann.

\subsubsection{Signaling Channels}
Die Signalkanäle können wiederum in drei Unterkategorien aufgeteilt werden: den \ac{PBCCH}, vier Packet Common Control Channels, sowie zwei Packet Dedicated Control Channels.
\begin{itemize}
\item \textbf{\acf{PBCCH}}\\
Der \acf{PBCCH} ist ein unidirektionaler \glqq point-to-multipoint\grqq{} Signalkanal vom \ac{BSS} zu den \acp{MS}. Er wird vom \ac{BSS} genutzt, um Informationen über die Organisation und Struktur des \ac{GPRS}-Netzwerks an alle \ac{GPRS}-\acp{MS} einer Funkzelle zu verbreiten. Zusätzlich sollten hier auch Systeminformationen, die für \ac{GSM}-Kommunikation wichtig sind, gesendet werden, sodass \acp{MS}, die zu beidem fähig sind, nur einen Broadcast Channel abhören müssen.
\item \textbf{\aclp{PCCCH}}\\
Die \aclp{PCCCH} transportieren Signalinformationen, die für die Funktionen des Netzwerks essentiell sind. Vier Unterkanäle sind in dieser Klasse definiert:
\begin{itemize}
\item der \ac{PRACH} wird von den \acp{MS} verwendet, um einen oder mehrere \acp{PDTCH} anzufordern.
\item der \ac{PAGCH} wird vom \ac{BSS} benutzt, um \acp{PDTCH} an \acp{MS} zuzuweisen.
\item der \ac{PPCH} wird vom \ac{BSS} zur Positionsbestimmung einer \ac{MS} (Paging) in Vorbereitung einer Paketübertragung genutzt. Außerdem wird die \ac{MS} über diesen Kanal informiert, wenn Datenpakete an diese gesendet werden sollen, wobei die Übertragung auch vorbereitet wird.
\item der \ac{PNCH} wird genutzt, um \acp{MS} über eintreffende \ac{PTM}-Nachrichten zu informieren.
\end{itemize}
\item \textbf{Packet Dedicated Control Channels}
\begin{itemize}
\item der \ac{PACCH} wird benutzt, um Kontrollinformationen auszutauschen, während eine Übertragung im Gange ist. Diese Informationen sind u.A. Kanalzuweisungen und Empfangsbestätigungen.
\item der \ac{PTCCH} wird genutzt, um beide Seiten der Kommunikation von Verzögerungen in der Übertragung zu informieren und das Timing der Pakete entsprechend anzupassen. Die Anpassung wird von der \ac{BTS} durchgeführt und an die \ac{MS} übermittelt.
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Beispiel einer Datenübertragung}
Wenn eine \ac{MS} Daten übertragen möchte, fordert sie dies zunächst über eine \texttt{PACKET CHANNEL REQUEST}-Nachricht auf dem \ac{PRACH}-Kanal an. Das \ac{BSS} antwortet auf diese Anfrage auf dem \ac{PAGCH}-Kanal mit einem \texttt{PACKET IMMEDIATE ASSIGNMENT}. Wenn die Anfrage erfolgreich war, wird ein sog. \ac{TBF} aufgestellt, welcher der \ac{MS} Ressourcen (z.B. \acp{PDTCH}) zuteilt, welche dann die Datenübertragung beginnen kann.
Während des Transfers werden andere \acp{MS} über das \ac{USF} informiert, dass sich dieser Uplink-\ac{PDTCH} bereits in Benutzung befindet. Sobald alle Daten übertragen wurden, wird der \ac{TBF} wieder geschlossen und die Ressourcen freigegeben.\\
Abbildung \ref{paging} zeigt die Datenübertragung vom \ac{BSS} zu einer \ac{MS} (Paging).\\
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/uplink_allocation.png}
  \caption{Uplink Kanalzuweisung}
  \label{uplink}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.45\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/paging.png}
  \caption{Paging Request + Kanalzuweisung}
  \label{paging}
\end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Abbildung der logischen Kanäle auf physische Kanäle}
Wie bei \ac{GSM} kann man auch bei \ac{GPRS} eine Multiframe-Struktur definieren. Die Grundlage hierfür ist ein \ac{TDMA}-Frame, welcher jeweils acht \ac{TDMA}-Slots enthält. Mit einer Dauer von 577 $\mu$s pro Zeitschlitz ergibt das eine Länge von 4,616 ms für jeden Frame.\\
\ \\
Vier aufeinanderfolgende \ac{TDMA}-Frames formen einen sog. Radio Block (B0 - B11). Zwölf dieser Blöcke, zusammen mit jeweils zwei für IDLE und für \ac{PTCCH} reservierten \ac{TDMA}-Frames ergeben einen Multiframe mit insgesamt 52 Frames (Siehe Abbildung \ref{multiframe} für die Struktur).\\
Aus einer Dauer von 4,616 ms pro Frame resultiert nun die Gesamtdauer eines Multiframes von ca. 240 ms.\\

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{Bilder/multiframe.png}
\caption{Multiframe Struktur mit 52 \ac{TDMA}-Frames}
\label{multiframe}
\end{figure}

\noindent
Wie die logischen Kanäle letztendlich auf die einzelnen Frames und Blöcke abgebildet werden, kann von Block zu Block variieren und wird von Parametern kontrolliert, welche auf dem \ac{PBCCH} versendet wird. Dazu gibt es offizielle \ac{GPRS}-\glqq Empfehlungen\grqq, welche Slots von logischen Kanälen benutzt werden sollten.
\ \\
Neben der 52-Frame Struktur ist auch eine 51-Frame Struktur definiert, welche aber der Einfachheit halber nicht näher behandelt wird.
\end{comment}


\section{Zusammenfassung}
Die Einführung von \ac{GPRS} war der erste große Schritt in Richtung einer schnellen mobilen Internetverbindung. Die Einführung der Paketvermittlung ist hierbei der wichtigste Aspekt, da dadurch die Ressourcen um einiges effizienter genutzt werden konnten als bisher bei \ac{GSM}.\\
Für die Mobilfunkanbieter gab es mit der besseren Nutzung der Ressourcen, den jetzt verfügbaren neuen Diensten sowie der verbesserten Rechnungserstellung auch gute Gründe, um ihre Netzwerke auf eine \ac{GPRS}-Nutzung umzustellen.\\
\ \\
Mit der immer weiter wachsenden Anzahl an Mobilgeräten und dem Ausbau des Internets im Zuge der Digitalisierung stieg auch der Bedarf an höheren Übertragungsraten, die dann durch die Standards \acs{EDGE} und 3G erreicht wurden.























\newpage
\bibliography{ref}

\end{document}
